**平津作战**指1937年（民国二十六年）7月，[卢沟桥事变爆发后](../Page/卢沟桥事变.md "wikilink")，中华民国[国民革命军第29军在](../Page/国民革命军第29军.md "wikilink")[北平及](../Page/北平.md "wikilink")[天津地区与](../Page/天津.md "wikilink")[日本陆军](../Page/日本陆军.md "wikilink")[中国驻屯军的作战](../Page/中国驻屯军.md "wikilink")。

## 背景

1935年8月28日，国民政府正式任命宋哲元为平津卫戍司令，冀察绥靖主任兼河北省主席。12月18日，冀察政务委员会成立。宋哲元兼任冀察政务委员会委员长、冀察绥靖公署主任，统领冀察两省与平津两市的政务、军务。驻守平津的是[國民革命軍第29軍](../Page/國民革命軍第29軍.md "wikilink")，原是[西北军](../Page/西北军.md "wikilink")[冯玉祥的部队](../Page/冯玉祥.md "wikilink")。

1937年5月，宋哲元离开北平回到山东乐陵老家养病。7月7日[卢沟桥事变爆发](../Page/卢沟桥事变.md "wikilink")。7月11日晚，宋哲元从山东返抵天津。日本政府一方面标榜「不扩大」方针，一方面向华北派兵。日軍因戰線過長，又擔心[國際聯盟制裁](../Page/國際聯盟.md "wikilink")，決定「迫和為主，內變策應為從」（軍事打擊為主，策動傀儡政權為輔）。

國民政府[山西省主席](../Page/山西省.md "wikilink")[徐永昌在戰前已悲觀表示](../Page/徐永昌.md "wikilink")：「平津之失與不失，祗恃敵之來與不來了」。

## 经过

[Asahigraph1937-9.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Asahigraph1937-9.jpg "fig:Asahigraph1937-9.jpg")\]\]
1937年7月20日，[中国驻屯军所属部队已分别集结于](../Page/中国驻屯军.md "wikilink")[密云](../Page/密云.md "wikilink")、高丽营、天津和北平附近地区。在日军向平、津地区集结期间，中国政府军事当局派兵一部向保定、石家庄地区集结。第29军令第132师在永定河以南集结，令该师独立第27旅进入北平担任城防。

25日晚，日军一部侵入[廊坊](../Page/廊坊.md "wikilink")，26日占领。当日下午，日军向第29军发出最后通谍。19时，日军1个大队乘车经广安门向北平城内开进，受到守军阻击。

27日，日军对[通县](../Page/通县.md "wikilink")、[团河](../Page/团河.md "wikilink")、[小汤山等地第](../Page/小汤山.md "wikilink")29军驻军发动袭击。守军分别退至[南苑和](../Page/南苑.md "wikilink")[北苑](../Page/北苑.md "wikilink")。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhao_Dengyu1.jpg "fig:缩略图")殉国\]\]
28日8时，日军在军司令官香月清司指挥下向北平地区第29军发动总攻。主攻部队[第20师团](../Page/第20师团.md "wikilink")，在飞机、炮兵支援下，对驻守南苑的第29军特务旅(旅長[孙玉田](../Page/孙玉田.md "wikilink")）、第38师第114旅、骑兵第9师（师长[郑大章](../Page/郑大章.md "wikilink")）等部发起攻击。[南苑守军在日军攻击下](../Page/南苑.md "wikilink")，指挥失灵，各自为战，一片混乱。位于丰台的日军驻屯旅团主力，前出到大红门地区切断南苑到城内的道路，阻击由南苑向城内撤退的第29军部队。战至13时，南苑战斗结束。第29军副军长[佟麟阁](../Page/佟麟阁.md "wikilink")，第132师师长[赵登禹在指挥作战中殉国](../Page/赵登禹.md "wikilink")。与此同时，第29军第37师（师长[冯治安](../Page/冯治安.md "wikilink")）一部向丰台日军发动攻击，被日军增援部队击退。

当日，日军独立混成第止旅团攻占[清河镇](../Page/清河镇.md "wikilink")。该地守军冀北保安部队（指揮官[石友三](../Page/石友三.md "wikilink")）第2旅退[黄寺](../Page/黄寺.md "wikilink")。日军独立混成第1旅团占领[沙河](../Page/沙河.md "wikilink")。28日下午，[宋哲元委派](../Page/宋哲元.md "wikilink")[张自忠代理冀察政务委员会委员长](../Page/张自忠.md "wikilink")、冀察绥靖公署主任兼北平市市长，于当日晚离北平赴[保定](../Page/保定.md "wikilink")。第37师奉令向保定方面撤退。

29日8时，日军独立混成第11旅团攻击北苑与黄寺。黄寺守军冀北保安部队与日军战斗至18时后撤退。北苑守军独立第39旅（旅长[阮玄武](../Page/阮玄武.md "wikilink")）与日军战斗后转移到古城，战斗结束后又返回北苑。该旅于31日被日军解除武装。在城内的独立第27旅被改编为保安队维持治安，数日后突围到察哈尔省归第143师（师长[刘汝明](../Page/刘汝明.md "wikilink")）序列。

驻防天津的第29军第38师部队（指挥官为副师长[李文田](../Page/李文田.md "wikilink")），于29日凌晨主动向天津日军发动攻击，攻占天津总站日军驻地，并向驻海光寺日军司令部和东局子飞机场展开攻击。开始时较为顺利，后在日军飞机、炮火反击下，至15时开始撤退，随之天津沦陷。29日驻通县伪冀混成第l旅团和驻屯旅团分别在30日晚和31日进占[长辛店西面高地和大灰厂附近地区](../Page/长辛店.md "wikilink")。至此，平、津作战结束。

## 参考文献

### 引用

### 來源

  - Hsu Long-hsuen and Chang Ming-kai, History of The Sino-Japanese War
    (1937-1945) 2nd Ed., 1971. Translated by Wen Ha-hsiung, Chung Wu
    Publishing; 33, 140th Lane, Tung-hwa Street, Taipei, Taiwan Republic
    of China. pp.177-180. Map 2.
  - 轉引自《黃膺白先生年譜長編》，下冊，第545頁

## 外部連結

  - [Discussion and Map of Peiking Tientsin
    Operation](http://forum.axishistory.com/viewtopic.php?t=105655&start=15)

{{-}}

[Category:1937年抗日战争战役](../Category/1937年抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:抗日战争主要战役](../Category/抗日战争主要战役.md "wikilink")
[Category:北京抗日战争战役](../Category/北京抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:天津抗日战争战役](../Category/天津抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:河北抗日战争战役](../Category/河北抗日战争战役.md "wikilink")
[Category:1937年7月](../Category/1937年7月.md "wikilink")
[Category:1937年8月](../Category/1937年8月.md "wikilink")